+++
title = "Применение теоремы гаусса к электрическим поля для цилиндра и сферической поверхности"
weight = 5

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 5\. Применение теоремы Гаусса к расчету электрических полей в вакууме, создаваемых однородно заряженными телами различной конфигурации (сферическая оболочка и шар, бесконечно длинный цилиндр).

## Поле бесконечного цилиндра

Поле имеет радиальный характер, вектор $\vec{E}$ в каждой точки перпендикулярен оси цилиндра, а модуль зависит только от расстояния до оси цилиндра.
Следовательно замкнутую поверхность лучше взять в форме коаксиального цилиндра.

![cylinder symetry tension vector](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/theorem-gauss/cylinder-symetry-tension-vector.png)

Тогда поток сквозь торцы равен 0, а через боковую поверхность $E_{\rho}2\pi\rho h$.
$E_{\rho}$ проекция $\vec{E}$ на радиус вектор совпадающий по направлению с нормалью.

По теореме Гаусса, если $r\gt a$
$$
E_{\rho}=\frac{\lambda}{2\pi\varepsilon_0\rho}
$$
в противном случае он равен 0, а поля нет.

$\vec{E}$ направлен от заряженного цилиндра и наоборот.

## Поле сферической поверхности

центрально-симметричное, направление $\vec{E}$ в любой точке проходит через центр сферы, а модуль зависит только от расстояния до центра.
Поэтому следует взять концентрическую сферу.
Если $r\gt a$, тогда

$$
E_{\rho}\cdot 4\pi r^2=q/\varepsilon_0
$$

$E_r$ - проекция вектора на $r$. Знак заряда определяет знак проекции и направление $\vec{E}$.

## Поле равномерно заряженного шара
Пусть заряд $q$ равномерно распределен по шару с радиусом $a$
Поэтому поле тоже центрально-симметрично.
Поэтому снаружи шара будет тот=же результат, а вот внутри шара $r\lt a$ будет 

$$
E_r=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q}{a^3}r
$$

из этого утверждения видно что растет она линейно

![dependancy plot tension vector](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/theorem-gauss/dependancy-plot-tension.png)

